[英靈不滅 浩氣長存] 家亡城破決不願投誠 尚可獻我生命

Lest we forget
1941年12月8號，日軍越過深圳河進攻香港。
英國，香港，印度，加拿大會同其他國藉軍人為咗保家衛國而參與而香港史上其中一次最可歌可泣嘅戰役：香港保衛戰
英日關係1930年代日益轉差，英國開始擔心日本會進攻亞洲領地於是 興建碎酒灣防線，當時被視為東方馬奇諾防線又游說加拿大出兵，到1941年11月加軍都已經嚟到香港香港政府亦開始動員例如興建防空洞，訓練防空救護員，成立華人軍團仲有招募後備警察等等

3點半，日軍23軍司令部下達暗號「鷹」，香港作戰開始
首先係空襲啟德機場

之後日軍一如英軍估計，由北向南進攻，英軍計劃喺新界，九龍做遲滯作戰，嚟到香港島就決一死戰

旁遮普團同皇家蘇格蘭團掩護隊友上船(尖沙咀，12/12/1941)
可惜戰況發展未如理想
好快就失守新界，九龍，守軍死守香港島。
日軍勸降，威嚇，香港軍絕不投降

12月18號，日軍登陸香港島，守軍以死相搏，展開多次反攻，以少敵多，例如黃泥涌峽之役，北角發電廠之役等等，但仍然無功而還，最後喺12月25號投降，又稱黑色聖誕節。
隨後香港進入三年零八個月黑暗歲月，香港軍民有人逃亡去外地再加入英軍再打（英軍服務團，香港志願連，殲敵行動），留守嘅人苦苦支撐，直到直到1945年重光。

香港之役日軍大概動員3萬人，而香港守軍大約13000人參與，雖然話勝算唔高，但死守到底可以展示英帝國鼓勵中華民國繼續打落去嘅決心。
衛港先烈戰英勇抗敵事跡（歡迎補充）
曉士兵團
曉士兵團係一班參與過一戰嘅老兵，喺香港有地位有錢嘅人物，例如百德新，德輔。
敵人來犯，一眾老人提槍上陣，北角發電廠之戰更加同日軍肉搏

溫尼柏榴彈兵團
英雄奧斯本以身擋手榴彈而死，獲追封帝國最高榮譽軍事勳章維多利亞十字勳章

香港義勇防衛軍
黃泥涌峽之役多次同日軍交火，其中香港大學文學院洪棨釗同學彈盡投降後被日軍報復而殺害

色雷斯人號
當時軍登陸香港島，色雷斯人號多次衝入布咗雷嘅維多利亞港炮轟日軍船隻，最後擱淺，仲俾日軍拖走，到日本投降先喺日本搵返。

標題Credit: 老兵不死歌詞

大家可以參考鄺智文教授嘅孤獨前哨

lest we forget

可以like Facebook page: Watershed Hong Kong，港識多史佢地講得詳細好多

John Robert Osborn
香港之戰仲有好多英雄人物
例如灣仔有一班性工作者，戰亂之中仍然為守軍送湯渣史稱「灣仔天使」

推

香港保衞戰都打到18日

POLYU兩日投降

另一邊廂：

英靈不滅 浩氣長存

班戰士好勇敢
勝算唔高都堅持到底

港督，總司令24/12嘅電報：
總督致官兵:
本人滿懷驕傲稱頒所有堅守抗敵的官兵，並謹致聖誕祝賀。
望諸君為國王、帝國繼續奮戰、堅守崗位。
願主在你的美好時光中保祐你們。

總司令致官兵:
向你們致上聖誕祝賀。
讓今日在英帝國光榮的編年史上成為歴史性的一日。
是日要務為堅守崗位。

【香港保衛戰】保衛香港的老人兵團 － 曉士兵團
開講都有話「家有一老，如有一寶」。在戰場上，的確是以活力四射的年輕人作為骨幹，而且充滿幹勁的戰鬥，確實能對敵人做成很大困擾，香港保衛戰中的加拿大兵正正就是這一種；但年老戰士的經驗、冷靜及耐性，又是戰場上不可多得的，在香港保衛戰中就有一班外籍老人站出來，守護香江，他們的名字叫做曉士兵團（Hughesiliers)。

曉士兵團是在1940年由一班來自同盟國，中立國在港的外籍人士組成，他們大多以前當過兵，而且在香港有頭有臉。領軍的是怡和洋行大班百德新少校（「在百德新街的愛侶」中的百德新街，便是為了紀念其家族在港的貢獻。），成員包括了數十名電力公司的外籍員工、6名自由法軍成員、賽馬會秘書皮爾斯以及年邁77歲的香港會秘書，來自富裕愛爾蘭貴族的第八代德輔男爵（家族成員是香港第十任港督）。他們大多數年過55歲了，所以在戰前曾經被戲稱為「老人兵團」。

這班老人家駐守的地方可不是甚麼後勤地區，而是守護港島的核心最前線 － 北角發電廠。自九龍淪陷後，北角發電廠便是日軍可能登陸的高危地區。果真，12月18日晚上，日軍兵分三隊在港島東登陸。不消幾小時，日軍已包圍了發電廠，但百德新認為應該盡量堅守以拖延敵軍進攻，拒絕撤退，更派小隊摧毀了炮臺山道的速射炮小隊陣地，打死兩名日軍小隊長。可是到了19日早上，日軍已經包圍發電廠，佔領了正門及東面的煤倉。同時發電廠主樓中彈起火，百德新與其他曉士兵團在數名米杜息士營士兵掩護下向銅鑼灣方向撤退。

可是發電廠外英皇道及電氣道已經充斥著日軍小隊。在鄺智文和蔡耀倫的《孤獨前哨》中便描述了他們突圍後血戰的情況：曉士兵團一出電氣道便與日軍交火，德輔男爵及自由法軍的薩科達身亡。一行人去到北角警署，在登上英皇道一輛棄置巴士作掩護時，與日軍一小隊相遇，更遭到日軍229聯隊的渡邊軍曹用軍刀攻擊，雙方埋身肉搏！皮爾斯中槍陣亡，3人受傷，最後曉士兵團的加嘉漢用手槍擊斃渡邊及3名日軍。另一邊廂，發電廠已經失守，百德新及其他殘部困在英皇道及電氣道民房與日軍打起巷戰，但在考慮到屋內平民的安全和即將彈盡糧絕之下，百德新在下午約四時半向包圍的日軍投降，淪為戰俘。

幸好的是，百德新捱過了三年零八個月，在戰後到非洲退休終老。這一群紮根香港的年老外籍社會名流、商人，不但沒有在香港艱難的時候帶同資產離開，而是提起了步槍，戴上了頭盔保護這片土地。曉士兵團所展現的騎士精神，在今時今日的香港可謂已消失無蹤。

1941年12月8日 日軍空母機動部隊突襲珍珠港，藉癱瘓美軍艦隊而發動南方作戰， 侵攻東南亞各地，突破被ABCD包圍網經濟封鎖的局面。香港時間早上3時半，日軍第23軍司令部下達暗號「鷹」，下令香港作戰開始。 兩小時後，駐港遠東三軍情報署偷聽到東京電台有關即將對英開戰的暗號，一小時內通知全體駐港英軍 。「大陸旅」佈置在邊境的兩隊「前進隊」隨即破壞跨越深圳河的橋樑，及青山道和大埔道的渡河點，阻礙日軍前進，退回九龍。 香港時間早上6時50分，日軍出動空軍轟炸前深水埗軍營及啓德機場，炸毀英軍的4架空軍飛機及8架客機。主攻的土生戰隊主力轟炸民用機，表現差強人意，空襲功勞反而由負責護航的高月中隊低飛掃射所得。在此之後，日軍取得香港戰役的制空權。 香港時間早上8時半，日軍經羅坊及羅湖越深圳河進攻香港。斥候隊及香港義勇防衛軍（HKVDC）裝甲車隊伏擊日軍，按原定計劃且戰且退，作遲滯防禦。 英軍破壞工作幾乎徹底破壞新界現代交通網絡，直至1942年春季，鐵路隧道才重新開通，令日軍花上更多時間運送第1砲兵隊攻略要塞用的重砲。 晚上，部份滯港民國要人如宋慶齡、宋靄齡、孔令俊、孔令傑等人由國民政府專機接送由啟德機場離港。

Pish

重視考古，收集，記錄，發佈，保護歷史，重視民族復興意識，全民抗統戰，準備過硬抗戰。习爺爺教嘅

有漫畫版

1941年12月9號

日軍迫近醉酒灣防線時遇到更大阻力，右翼被昂船洲大砲轟擊，左翼亦於大圍受機槍砲火妨礙。按原訂方案，日軍會以4-5日部署步兵聯隊及砲兵隊，禁絕偵察以外的行動，再發動總攻擊，以期10日攻克九龍，3日佔領港島。可是，現場指揮官的判斷打亂了原訂計劃。

12月8日下午，土井定七大佐率領的第228聯隊抵達深圳，並在翌日早上向南急行軍 。土井登上針山、草山偵察，物色設立陣地的地點，發現城門河後方的255及341高地兵力薄弱，可作攻取金山防線的橋頭堡。當日下午，第228聯隊第3大隊（約500人）進入鉛礦坳，英軍開火阻擊。晚上8時左右，土井下令第3大隊奪取高地，突襲城門水塘以南的城門碉堡。由於下雨後大霧茫茫，負責防守的皇家蘇格蘭營A連第8排（連同連部共39人）的偵察兵及巡邏隊並未察覺日軍已漸漸靠近並渡過主壩拆除炸藥，摸黑進攻。

晚上11時10分，日軍攻佔位處最北的401A號機槍堡，兵分兩路攻向西邊的402號機槍堡及更高的砲兵觀測所。由於通訊兵離開連部所在的砲兵觀測所時未有按程序留下鎖匙，以致蘇格蘭營A連連長鐘斯上尉等人被反鎖站內。英軍寡不敵眾，於排部發動的反擊失敗，砲兵觀測所亦被圍攻。10日凌晨3時，鐘斯投降。此役中，土井部隊只有兩人陣亡、數人負傷、卻俘虜20多人。

土井雖然成功在醉酒灣防線打開缺口，迫使英軍提早撤回九龍，但此舉擅自行動，並攻入第230聯隊轄區的城門口塘，違反軍令。土井的舉動在師團及軍司令部引起風波，軍長酒井隆一度揚言要軍法審判土井。結果，土井受到訓斥，第3大隊至對港島總攻時才被調回前線。此役戰功就被記入攻陷觀測所的第10中隊隊長若林東一中尉身上。「若林隊佔領」五字，至今仍可見於壁上。

冇人

本日凌晨3時，英軍寡不敵眾，皇家蘇格蘭營A連長鍾斯上尉投降被俘，城門陣地失陷。這宗意外的捷報亦同時打亂日軍部署，師團長一度威脅砲擊第228聯隊，要求他們後退，而聯隊於日前在守軍砲火下奪取高地，隊長土井及眾隊員此時堅持「死守陣地」。雙方僵侍下，日軍並未立即進攻醉酒灣防線。

晚上6時，蘇格蘭營A連重組殘部，連同其餘三個連由醉酒灣防線前沿撤至金山。 活躍在青衣島的蟬號砲艦及昂船洲砲台則繼續砲擊，阻礙沿日軍沿青山道行軍。空軍亦有所行動，土生戰隊空襲英軍艦隻，特別是蟬號砲艦。下午，蟬號艦艏中彈，送往太古船塢維修。

日機同時散發勸降單張，駐港英軍總司令莫德庇少將指其「粗製濫造，對士兵毫無影響」，但當晚另一消息，卻滅絕守軍一切「增援或至」的奢望。

12月9日晚上，在馬來亞海域的皇家海軍遠東艦隊（代號Z Force）返航時，被日軍潛艇發現。12月10日正午時分，艦隊骨幹───旗艦威爾斯親王號戰艦和卻敵號戰鬥巡洋艦，在沒有任何空中掩護下遭86架日軍艦攻機及艦爆機圍攻，隨後被擊沉。艦上800多人陣亡，艦隊司令海軍上將菲利普殉艦，乃盟軍殉職軍官中最高軍階者。至此，盟軍在太平洋戰場只剩三艘主力艦。

丘吉爾當時曾述：「在整個戰爭過程中，我從未收到比這個更直接的衝擊……當我在床上輾轉反側時，2艘軍艦全部沉沒的恐怖消息緊緊糾纏著我。」事件亦是史上首次純空中力量擊沉航行中的主力艦。

凌晨12時正，日軍右翼第230聯隊第2大隊發動夜襲，撲向金山256及361高地，經歷葵涌高地地雷帶時有所傷亡，再與皇家蘇格蘭營正面衝突，以至白刃戰肉搏。激戰中聯隊第5中隊隊長被擊斃，蘇格蘭營B、C連連長雙雙陣亡。早上9時30分起，昂船洲、摩星嶺砲台等猛烈砲轟金山，阻礙日軍攻勢。眼見英軍左翼漸見單薄，大陸旅旅長華里士准將於早上11時下令山砲連及輜重部隊率先撤退。

正午12時，駐港英軍司令莫德庇少將下令大陸旅撤出醉酒灣防線，退守港島。大陸旅於下午沿早已計劃的路線撤退，晚上陸續登艦離開九龍。下午3時，昂船洲守軍收到撤退命令開始撤離。下午4時30分，日軍登上無人駐守的金山山頂，控制附近一帶，酒井隆隨即下令佔領九龍市區。

晚上7時左右，日軍右翼沿青山道往九龍市區推進，但已錯失殲敵機會。晚上7時30分，華里士親率部往西抵達啟德，於9時30分到達油塘，在海灣防線建立指揮部安排撤退及殿後。

－醉酒灣防線（Gin Drinkers Line）簡介－

1920及1930年代，英國參謀長委員會屬下的聯合計劃小組討論香港防衛問題，建議在九龍山脈修築永久防線，阻止敵軍據之作為制高點控制維港，令港島北的船塢暴露於砲火下。而守軍需要獨自支撐約54日，直至艦隊抵港支援。此為醉酒灣防線於1934年興建的起源。

醉酒灣防線工程以當時正在進行的城門水塘第三期工程作掩飾，最初叫Grasett內防線。防線起點為葵涌醉酒灣（已被填海，現為葵芳一帶），伸延至沙田、越過山嶺至西貢牛尾海，全長約18公里，防線扼守新界九龍間的要道，並確保市區食水供應。

防線共有90個機槍堡、11個指揮所、3個炮兵觀測所，機槍堡間以交通壕連結。防線大致分為4個營級防禦區（defended localities），以互相支援的壕堡陣地、將敵人置於交叉火網下。

1938年，由於預計敵眾我寡及預計所限，參謀長委員會將防衛範圍縮窄為「保住港島」及「阻止日軍使用海港」，醉酒灣防線用途由最後據點改作拖延敵人（當時為機密），遂於4月終止未動工的工程。

60年前香港都淪陷咗3年零8個月，今鋪唔知要淪陷幾耐

留名

電視已經唔會再講，改到中共有分打咁

中共喺香港等英軍走就執武器

King George VI

有人逃出香港之後再加入英軍再打過，史稱香港志願連，參與咗殲敵行行動(Chindits) 。
Wiki:

//香港志願連（英語：Hong Kong Volunteer Company）是第二次世界大戰中香港投降後，主要由逃離香港的華籍英兵所組成的一個連。香港志願連於1943年2月跟隨殲敵部隊（英語：Chindits）英印步兵第77旅（英語：77th Indian Infantry Brigade）參與緬甸戰役，後來調往英屬馬來亞做敵後偵察任務。//

//(1943) 在這個時候，曾經在1936年奉命招募香港華籍工兵的哥活代理准將（Brig. Calvert）路過營地，看到了這些經其招募的華籍英兵。哥活替他們不值，便跟他們說，願意加入他的部隊深入敵陣的往前站。哥活所指揮的印度第七十七步兵旅（「殲敵」部隊 The Chindits Force 的一部分）是一支特種部隊，負責最危險的敵後游擊作戰。1943年2月的「長布作戰」（Operation Longcloth）中，出發的3000名「殲敵」部隊只有2100人回來，而當中更只有1000人左右可以繼續作戰，危險程度可想而知。儘管如此，這些華籍英兵還是毫不遲疑往前踏一步，也踏上了前往緬甸叢林之路。

至此，「中國部隊」終於有了正式的名稱：香港志願連（Hong Kong Volunteer Company），且是旅部直屬部隊。香港志願連的首戰，是1944年三月的「星期四作戰」（Operation Thursday），負責與第七十七旅的其他部隊擔任先鋒在日軍後方空降，並建立一個臨時機場，並執行保衛機場、炸毀附近橋樑、伏擊日軍等任務。至戰鬥結束時，128人的志願連至少已有兩人陣亡、六人受傷或送返印度後方。隨著「殲敵」部隊指揮官的替換，加上戰局有所轉變，志願連的處境更為艱難。由於國軍在進攻密支那（Myitkyina）的進度極慢，於是第七十七旅被派往支援史迪威（Gen. Stillwell）的國軍部隊。史迪威對游擊和特種作戰的不以為然，使其下達讓傷亡慘重的第七十七旅強攻孟拱（Mogaung）的命令。第七十七旅在僅餘五百兵力，且沒有配備重砲和裝甲部隊下，最終聯絡上孫立人將軍的國軍第三十八師，成功取下孟拱。香港志願連和第三十八師聯繫時，有說國軍的一名翻譯員剛巧是志願連一名士兵的表親，成為一時佳話。

「殲敵」部隊極高傷亡率所換來的戰略價值，一直是太平洋戰史研究的爭議問題。不過，從日軍的作戰記錄來看，在密支那和孟拱的作戰部署確實被一支「盟軍空降部隊」所干擾。正因為「殲敵」部隊突然在日軍後方出現，使日軍必須將部分兵力後撤，從而整個作戰部署都得重新安排，也為國軍圍攻密支那的行動減輕了一點壓力。至於香港志願連，在哥活的口中則是非常英勇，是「防守中甚有價值」的隊伍。此外，香港志願連大部分成員都是工兵出身，所以在野戰和隱蔽方面也很出色。在「星期四作戰」中，尚有一名中葡混血士兵獲美軍頒「銅星勳章」（Bronze Star），以示表揚。

「星期四作戰」後香港志願連回到印度休整，而休整的第一步是建立自己的廚房，向啹喀兵團借白米，然後擺脫英軍伙食。之後，「殲敵」部隊功成身退解散，而香港志願連則繼續以特種部隊的形式服務。1944年12月，110人左右的香港志願連加入了新成立的「東南亞偵察兵」（South East Asia Guides），配合英軍反攻馬來亞的計畫。「東南亞偵察兵」原本的任務是情報收集、帶路、阻止日軍的破壞行動以至是安撫居民等。然而，言語不通和訊息混亂導致錯亂百出。有部隊誤認其為海軍人員（「東南亞偵察兵」的縮寫正是SEA），而志願連的先遣隊也被誤送到中轉營協助建設，後來又被編入憲兵隊，後來輾轉回到緬甸進行上述的任務。最終，在計畫中要參與光復香港的香港志願連，在戰爭結束時卻身在馬來亞。

戰爭結束後，志願連被臨時編入新成立的馬來亞軍團（Malay Regiment），主要負責一些行政工作。其中約一百人在1946年回到香港，其他人分別在馬來亞和新加坡定居，更有一人加入英軍空中特勤隊（Special Air Service，即著名的特種部隊SAS）繼續軍旅生涯。

雖然在戰爭中香港志願連遭遇指揮和行政混亂以及英人的種族歧視等，但與志願連並肩作戰的英兵，無不對其讚譽有加。1946年在倫敦的勝利閱兵中，英國民眾也視那些在白金漢宮前巡遊的香港軍人為英雄而不斷歡呼。誠如科希馬緬甸戰役紀念碑上所寫：「回家後跟大家講我們的事吧。為了你們的明天，我們付出了自己的今天。（When you go home, tell them of us and say, for your tomorrow, we gave our today.）」，這些香港軍人為了保衛我們現今擁有的一切，偉大地付出了他們的一切，包括青春年華，甚至是寶貴的生命。香港人在二戰為盟軍戰勝日本軍國主義是高尚和光榮的事蹟。然而時至今天，志願連在緬甸奮戰的歷史居然幾近被完全遺忘，只有極少數學者努力把這段史實留下。這令香港蒙羞的現象，使人不禁想起軍中民謠的一句感嘆：「老兵不死，只會逐漸凋零。（Old soldiers never die, they just fade away.）」

Lest we forget.

參考資料：鄺智文《老兵不死：香港華籍英兵》，香港：三聯書局，2014年

Chindits
香港人以血汗性命以身犯險

唔走嘅香港人亦各盡自己力量幫助大英帝國
劉德愛女士
如今好似仲喺赤柱長眠
//1943年春，日本憲兵隊展開行動，打擊地下抵抗活動。是年3月，位於沙頭角的中共據點遭到突襲，而國軍特務人員的秘密基地亦遭破獲。

日軍亦曾以運送金錢到赤柱拘留營為名，拘捕司徒永覺醫生；及後又因此案拘捕數名銀行家及醫護人員。日軍懷疑司徒永覺是英軍在港情報系統的首領；被捕者還包括匯豐銀行大班祈禮賓，他最終因為遭受酷刑及營養不良，在赤柱監獄離世。
結果，華洋軍民被捕者超過二百人，其中約四十人遭處決，包括紐臨、霍德，以及加利，英軍服務團情報人員包括George Kotewall、劉德愛（雷福榮伴侶）、劉德光（劉德愛兄弟）、李林（戰俘營司機）、曾德、曾耀生兄弟（情報員，其父曾協助與啟德機場的戰俘聯絡）、楊守德（自日本海軍工作部竊取圖則）等。其餘被捕者則遭受酷刑及囚禁，直至日本投降為止。莫德庇少將曾要求日軍釋放他的官兵，但最終與其他高級戰俘被送到台灣囚禁。//

push

up

多謝Watershed Hong Kong
佢地嘅香港大學師兄亦都加入保護香港
英靈不滅 浩氣長存 主祐港大
我軍

第一次首當其衝：九龍金山孖指徑

1941年12月戰役之初，九龍醉酒灣防線由三營正規陸軍駐守。由左至右分別是皇家蘇格蘭營，旁遮普營及拉吉普營。拉吉普營下轄有4個約100人的連（Company），而那華士就棣屬D連，帶領為數約30人的一個排（platoon）。D連作為預備隊，本來駐紥在較為後方，近今日九龍觀塘區順利邨一帶。

12月9日上午，D連奉令前往城門水塘南麓支援防線左翼。那華士帶領他的排在金山多次擊退日軍的進擊，殺傷大量敵軍。12月11日下午起，他帶領部下有技巧地與日軍保持距離且退且戰，行軍9英里越過群山，成功到達九龍東邊的魔鬼山。至於拉吉普營其他連隊，則負責殿後掩護其他部隊撤退。13 日清晨，九龍守軍全數撤回港島。

當年印軍通過九龍山脈的山坳，部份路徑相當於今日的麥理浩徑第5段。但不同的是，他們要攜同裝備及輜重撤退，甚至在漆黑的晚上行軍，位處最後的拉吉普營D連更要與追來的日軍交戰。所以，他們在未有掉失輜重的情況下抵達魔鬼山，殊不容易。

第二次首當其衝：香港島北角

撤回港島後，那華士所屬的D連駐守北角，而大家熟悉的曉士兵團就在北角發電廠。日軍在九龍的砲兵密集砲擊港島北岸，他們所駐守的機槍堡，3個被完全破壞，其餘2個被嚴重破壞。

12月18日晚，日軍登陸港島東北進攻，D連奮勇抵擋日軍登陸。當那華士手下的輕機槍手及班長（section commander）陣亡後，他就親自使用輕機槍重創日軍。經過18日整晚戰鬥，D連只剩下35人，軍官全數戰死。

19日破曉時份，同袍目擊那華士與日軍埋身肉搏，用刺刀擊殺4名敵人，但被第5名日軍重創。那華士在倒下前，成功擊殺該名日軍。19日晚上，那華士本來有17人的排，戰至只剩下6人。

駐港英軍司令莫德庇少將在戰後，這樣褒揚那華士的戰績：「他卓越的勇氣和領導才能，在印度陸軍的編年史中可謂後無來者。（His splendid courage and leadership can hardly have been surpassed in the annals of the Indian Army.）」1946年8月29日，那華士獲追頒印度功績獎章。

在1941年香港保衛戰中，守軍傷亡最慘重的部隊正是那華士所屬的拉吉普營。是役，該營892人傷亡過半，156人戰死、113 人下落不明、193人受傷，全數17名軍官戰死或負傷。那華士所屬的D連，更是兩次首當其衝，抵擋日軍在九龍及港島的首次攻擊。

英印軍人真係好強大
//1941年12月11日，防線左翼難以繼續支撐，開始撤回港島，且退且戰。李森所屬的小隊，往碼頭撤退時被日軍包圍。他和隊友嘗試前往渡海小輪時，但日軍經已佔領碼頭附近的建築，以猛烈火力壓制他們。李森雖然背部中槍，但仍然繼續開火射擊，掩護全部隊友登上渡輪。這個時候，他發現自己經已趕不及上船，亦不可能叫渡輪回頭泊岸，因為日軍開始步步進迫。

李森於是決定從碼頭跳入維港，卻被一名日軍撲上來，壓在地上阻止。幾經掙脫，李森終於成功跳海逃脫。儘管他不擅游泳，依然成功游過四分三英里到達港島。

他入院短暫接受治療之後，立即重投戰線，繼續作戰。當時旁遮普營負責港島北岸，由於日軍於港島東北北角登陸，該營傷亡相對較輕。//

米杜息士團
【香港保衛戰】抵抗到最後 – 米杜息士團第一營
提到Die Hard大家會諗起什麼？布斯韋利士的《虎膽龍威》系列中，John McClane中十幾槍到唔死得還是用私家車撞直升機？現實中，曾經都有一班有血有肉的硬漢子在香港出現過。他們便是香港保衛戰中的米杜息士團第一營。

米杜息士團創立於1881年，由於曾經與敵軍死戰到最後一刻，所以又叫做「敢死隊」（Die Hards)。他們屬於機關槍營，在香港的第一營有700多人，並由史釗活中校帶領。在守軍的防守計劃中，他們是負責守護港島，進駐維港及港島各山頭的機槍堡。

1937年，在港駐守的米杜息士團第一營(圖片來源：National Army Museum, London)

在守軍敗退九龍後，「敢死隊」兵分兩路，分別固守東旅及西旅的要塞，在西旅指揮部也由D連16排的士兵組成「機動縱隊」，用以快速支援。在港島戰事中，米杜息士團的事蹟有如McClane般英勇。

自日軍在北角一帶登陸後，一支西旅的米杜息士團士兵在裝甲車掩護下支援沿岸的機槍堡，但在北角發電廠門口遭伏擊。他們唯有進入發電廠，會合在入面的曉士兵團。當曉士兵團要撤退時，米杜息士團的米勒中士與八名「敢死隊」為他們殿後。「走啊！呢到我哋頂住！」，原來類似電影的場面，在香港真實發生過。

在東旅的戰鬥之中也有感人的故事。B連的士兵在淺水灣酒店與日軍激戰時，發現了有數名守軍被日軍俘虜。負責指揮的葛蘭士少尉親自上陣營救，人是救到了，可是葛蘭士中槍犧牲。

米杜息士團在香港保衛戰少有被提及，但其實他們在防守陣地上一直，例如D連在斷水斷糧下於瑪利諾神父宿舍的陣地堅持了一晚，在日軍用人海戰術攻破了後，部分人竟然由赤柱灣游到舂坎角繼續作戰；部分則乘舢舨到西旅陣線加入作戰，這一切一切為日軍造成很大死傷。

另一邊廂的禮頓山陣地上，守軍在12月24日被大量日軍包圍，但他們一直堅持到旅部發出撤退許可才突圍，結果只在幾十人可以順利撤出。更厲害的是，有些米杜息士團成員於最後一刻還在灣仔街市附近打巷戰拖延敵軍。

在守軍投降後，生還的米杜息士團成員均成為了戰俘。當中Frank Waldron上士更是在後來里斯本丸號沉沒事件的生還者。他戰後被盟軍在神戶救回，在1949年更返香港服役。

米杜息士團第一營這班硬漢與其他香港的守軍一樣，獻出了自己的生命來守護這片土地，他們的故事實在值得好好地傳承下去。

三中商都出咁既書

投降未必可以避免，但投唔投誠就係個人選擇
赤柱見過Ansari上尉
即刻向佢致敬

//早於開埠初期，香港的印度族群已在港紮根，有些是在英軍服役的印度兵，不少在退伍後加入警隊；亦有些在港從商，漸漸開枝散葉。鴉片戰爭前，印度兵已與英軍在世界各地征戰百多年，立下血汗功勞。

1941 年 12 月香港保衛戰期間，守軍主力有英屬印度陸軍的第 7 拉吉普團第 5 營（5/7th Rajput Regiment）和第 14 旁遮普團第 2 營（2/14th Punjab Regiment）。兩營印度兵與日軍作戰英勇，蒙受重大傷亡，拉吉普營更是此次戰役傷亡最慘重的部隊。拉吉普營先是陣守醉酒灣防線東翼，繼而在魔鬼山奮戰為「大陸旅」撤回港島殿後，其後再在北角首當其衝抵擋日軍登陸總攻擊。此役，共有 892 人的拉吉普營有 156 人戰死、113 人下落不明、193 人受傷，傷亡率達 51%。當中，全數 17 名軍官戰死或負傷。

安薩里上尉（Captain Mateen Ahmed Ansari）隸屬拉吉普營 A 連，香港淪陷後，他被關進為印度兵而設的馬頭涌戰俘營（Ma Tau Chung POW Camp）。安薩里是伊斯蘭教徒，出身印度名門望族之家，受訓於著名的桑赫斯特皇家軍事學院（Royal Military Academy Sandhurst）。由於地位崇高，日軍曾企圖攏絡他帶領印兵變節，為日軍服務，但安薩里斷言拒絕。

1942 年 1 月，賴廉士上校（Sir Lindsay Tasman Ride）成功逃出香港後，成立英軍服務團（British Army Aids Group）營救在港戰俘。儘管面對死亡威脅，安薩里仍然按照英軍服務團的指引，秘密與深水埗、亞皆老街戰俘營的英軍軍官聯絡，策劃一場大型逃脫行動。

1943 年 4 月 16 日，安薩里透過印度籍特工高禮和（Naranjan Singh Grewal），向英軍服務團總部傳達了一道加密訊息，表示自己雖受日軍嚴刑迫供，但現已康復，隨時可以實行逃脫行動。

可惜現實並不如電影般完美，邪未必不能勝正。就在四日前，4 月 12 日，特工兼前香港義勇防衛軍第三連成員葛德麟（George Kotwall），被叛徒出賣，繼而被日軍憲兵隊拘捕並處死，逃脫行動因而敗露。同年 5 月，安薩里被捕，被帶到赤柱拘留營，慘受饑餓之苦及被憲兵虐打。然而，安薩里苦撐至 10 月仍然守口如瓶，沒有供出任何對英軍不利的情報。

1943 年 10 月 29 日，日軍似乎失去耐性，安薩里、高禮和一共 30 名英、印、華籍英軍服務團特工及相關人士都被處以斬首之刑。行刑前，安薩里展現出最後的忠誠和勇氣，根據其他生還者憶述，他當時仍然安慰身邊的人：

“Everybody has to die sometime. Many die daily from disease, some suffer painful, lingering deaths. We will die strong and healthy for an ideal; not as traitors, but nobly in our country’s cause. We cannot now escape the enemy’s sword, but no one should give in to years or regrets, but instead face the enemy with smile and die bravely.”

「人終需一死，很多人因病離世，承受揮之不去的痛楚。我們會堅強而健康地死去，全為信念，不作叛徒，高貴地為國捐軀。我們如今避不過敵人的劍了，但無人應流淚或抱憾，我們要含笑面對敵人，勇敢地命赴黃泉。」

安薩里逝世時，年僅 27 歲。1946 年，安薩里獲追封佐治十字勳章（George Cross），現在他與高禮和都長眠於赤柱軍人墳場。//

幫你（同自己）推

英軍守一個物資充裕嘅島，仲成個島都係山，都要幾日就投降，真係英軍之恥，英國一向無面目提起，但香港竟然會有人吹奏。。

香港之戰一冇空中支援，二來軍除咗228, 229, 230聯隊之外仲有其他兵力駐守深圳，中國軍隊去到深圳都根本衝唔到過嚟香港幫拖，三來守香港係為咗鼓勵中國

冇錯香港只係守得18日，但香港之戰傷亡率之高足以證明英聯邦軍冇hea打
英國嚟講歐戰比較貼身，講少啲太平洋戰爭有乜出奇，英軍放火燒咗華盛頓添啦，夠冇乜人提

12月12號 準備上船返香港
香港島決一死戰

在砲兵掩護下，英軍按計劃撤兵，日軍只能與負責殿後的部隊交火。西九龍方面，上午7時，日軍混合挺進隊進入九龍市區，沿彌敦道南進，在尖沙咀天星碼頭與英軍印度旁遮普營（14th Punjab Regiment）及皇家蘇格蘭營駁火，但未能阻止後者登船撤退。當時支援日軍的黑幫人士乘機作亂，先被英軍印兵擊退，再被日軍挺進隊鎮壓。上午8時，日軍完全控制九龍市區及青衣島。

東九龍方面，伊東武夫少將率領的日軍左翼於昨日晚上約10時未遭抵抗下登陸大水坑後，行進緩慢。伊東知悉英軍經已撤退後，即下令追擊，但受英軍埋在道路及其他易行地段的地雷阻礙。

凌晨時份，日軍行至大老山附近。日出時份，第229聯隊第2及第3步兵大隊分別抵達飛鵝山及鑽石山。下午1時，第229聯隊於井欄樹集結。印兵則且退且戰，於九龍山脊行軍逾32公里，再到魔鬼山集結佈防，會合從九龍城登艦到山上設立總部的華里士及其參謀，可謂由舊班底殿後（華里士准將長期駐守印度，開戰前為拉吉普營營長）。

下午2時30分，第229聯隊與英軍於馬游塘防線交火。其間 ，英軍發現最少一個日軍大隊嘗試沿小徑南下，立即下令五桂山砲兵觀測所指揮港島砲台砲擊阻止。下午5時，第229聯隊對防線中央發起攻勢，被拉吉普營擊退 。

晚上9時，由於補給無以為繼及希望拉吉普營替換港島防區重整後負責防守港島東北，但急需休整的皇家蘇格蘭營，莫德庇下令華里士率部撤出防線。英軍遂離開魔鬼山半島，前往三家村碼頭。撤退過程頗為混亂，有駁船因未依燈號而被友軍擊沉。

當年英國決定將d主要兵力調去新加坡 新加坡仲要守得8日 香港係得返d蝦兵蟹將都打到18日

恥你老母 為戰爭犧性既 從來唔會係恥

你就真係香港之恥

唔同意「蝦兵蟹將」
香港之戰一守方冇航空兵力
二來兵力大約1:3，再睇埋日軍人多槍多都仲有好高軍官傷亡，因為啲軍官為咗叫啲下屬去衝自己都要衝。23軍報告仲話咗係代表白刃戰術有用，但去到瓜達康納爾群島之戰就仆晒街
三來香港雖然少兵少槍冇飛機，皇家海軍嘅表現仍然非常好，色雷斯人號，蛾號等等不停阻止日本海壩陸軍手，又可以幫英軍陸軍分散日軍空襲，又幫手炮轟岸上日軍，絕對非常有用
仲有英軍陸上火炮打到日本海軍還唔到拖，完全冇可能選擇赤柱登陸，日本海軍好似食花生咁幫唔到手
以上對比可以睇到英軍陸海軍協調比日軍優勝

Peter Choi 蔡彼得，2020年香港失去最嘅最後一位香港之役嘅老兵
//蔡彼得於1941年參軍後獲安排接受炮兵訓練[6]，成為香港星加坡皇家炮兵團第17重高射炮連（17th Heavy Anti-Aircraft Battery, Hong Kong and Singapore Royal Artillery）的成員[7]，軍人編號5153[1]。1941年12月8日，日本發動太平洋戰爭，日軍於偷襲珍珠港數小時後便入侵香港，香港保衛戰爆發。在日軍飛機對啟德機場發動首波空襲時，蔡彼得正於鯉魚門軍營吃早餐[2]，3分鐘後，長官一聲令下，穿上軍服的他便立即背上槍械，與同僚一起乘軍車前往城門水塘附近的大埔滘，預防日軍在這處登陸。參軍只有兩個多月的蔡彼得，還未完成炮兵訓練便要上戰場抗擊日軍。蔡在大埔滘戒備兩小時左右，因為守軍有一批步兵抵達現場駐防，他與同僚之後便被調派到香港島西南部的雞籠灣，在雞籠灣炮台負責操作高射炮[8]。

雞籠灣炮台（Waterfall Bay AA Battery）裝有兩門4.5吋高射炮（英語：QF 4.5-inch Mk I – V naval gun）[9][10]，每門炮各有八人操作，1號炮由包括蔡彼得在內的八名華人炮兵操作，2號炮則由八名印度炮兵操作，這兩門高射炮當時由一位叫陳亨利的華籍軍士長指揮[6]。12月13日，日軍有4架飛機出現在雞籠灣炮台的上空，該處的兩門高射炮立即迎戰，在指揮官的指令下，兩門高射炮輪流開火射擊，有一架日軍的九四式水上偵察機被他們擊落[11]。當日長官為了獎勵他們，特別準備了一頭羊，華人廚師將其烹調成一鍋咖哩羊肉慰勞他們[3]。不過，香港守軍在整場戰役始終寡不敵眾，又沒有外援，日軍於12月18日登陸香港島，守軍雖然多次反攻，但皆告失敗，而且傷亡慘重，總督楊慕琦於12月25日下午決定投降[12]。當收到香港向日本投降的消息後，印裔士兵便告訴華裔士兵要脫去軍服並換上便服展開逃亡，避免成為日軍俘虜[3]，蔡彼得與同僚在長官的指示下，趕往牛奶公司在薄扶林的農場找貨車返回住所[2]。日軍之後抵達港島西區，並在堅尼地城設置哨崗，已混入民眾的蔡彼得都要和香港市民一樣，在通過這些日軍哨崗時須向日軍士兵鞠躬敬禮[2]。//

多謝鄺教授
我睇晒你孤獨前哨，重光之路 老兵不死

香港唔接受勸降

早上6時30分，色雷斯人號驅逐艦及四艘魚雷艇接走滯留三家村碼頭的英軍，但未能帶走運輸隊的騾仔。早上7時35分，日軍下令暫停軍事行動，派出由軍參謀率領的勸降軍使團乘小艇航向港島，並藉停火在九龍沿岸偵察英軍港島陣地及可行的登陸點。小艇還帶著在重光前夕就任署理總督之布政司詹遜秘書的夫人作人質。勸降書中提及：

「香港命運已定，勝敗不言自明。…… 溯自開戰以來，貴軍雖努力作戰，但繼續抵抗必將斷送百萬無辜男女老幼之生命，此皆為貴國騎士道精神及我國武士道所不忍，望總督深思，立即承諾舉行獻城會議。」

出乎日軍意料之外，楊慕琦很快便回覆：

「總督欣賞是次交流背後的精神，惟無論如何亦不能召開任何有關香港投降的會議或談判。」

日軍勸降失敗後，於下午2時30分開始砲轟港島，擊中港島西摩星嶺砲台的3號9.2吋砲，使之報廢。

日軍既未動用「王牌」第1砲兵隊，亦較預期少花5日，就控制了九龍新界 。第38師團隨即選拔能夠游泳4公里的士兵組織「敢死隊」，由師團中兩名奧運游泳選手指導，希望乘勝追擊。但「敢死隊」遭英軍掃射造成死傷，計劃被迫終止。海上方面，即使第2遣支艦隊封鎖香港周邊水域，守軍砲艦及魚雷艇仍然活躍，登陸行動充滿風險。

日軍遂決定讓砲兵發揮十分威力，待準備周全才於18日晚上發動總攻擊，日期與原訂計劃一致。

我欣賞當時嘅軍人嘅

但想知樓主點睇垃圾灣防線

你意思係醉酒灣防線？
其實一開始都冇諗過以佢擋住晒日軍，所以如果再遲啲先崩潰當然會好啲
但失守嘅過程都好意外

香港人必讀

係 好耐之前 中學個陣個老師同我講叫垃圾灣防線

因為晒左好多時間起 結果好似幾日都頂唔到

當時都有啲意外，日軍又把握到英軍犯錯
即係自己後場醫院波又俾人射入咗，怪得邊個？
另一樣嘢係，雖然英國知日軍會進攻，但1941年底仍比預期耳，而守軍仲未開始全體大演習已經要上陣
所以都可以話竹有啲失敗，因為佢唔多擋到敵人

HMS色雷斯人號
依篇文講得詳細好多

香港防衛戰79周年系列 - 12月13日香港版鄧寇克

HMS Thracian (色雷斯人)小史(一)

HMS Thracian為S級驅逐艦,排水量1092噸，全長84.1米，闊8.13米，吃水2.7米，裝備有Mk IV 4吋速射炮3門，1門2磅乒乓防空炮及兩座雙聯21吋魚雷發射管.她於第一次世界大戰時期的1918年1月17日於賀方·列斯利公司(Hawthorn Leslie and Company)鋪設龍骨。因一次大戰結束，海軍經費遭到削減，HMS Thracian工期被延遲，於戰後的1920年3月5月才下水，之後轉移到雪奈斯皇家海軍船塢(Sheerness Dockyard)繼續建造，於1922年4月1日才入役。

隨著1923年英日同盟結束，英國需要重新增強遠東防衛而於1925年將第8驅逐艦隊(8th Destroyer Flotilla)編入中國艦隊(China Station)以香港為主駐地，夏天則多駐於威海衛。第8驅逐艦隊編制有驅逐領艦HMS Bruce及八艘S級驅逐艦。第8驅逐艦隊不單需要執行日常軍事巡防任務，更要負責搜索救援等民事工作(註1)，相當繁重。第8驅逐艦隊中的八艘S級驅逐艦隨後於三十年代初年被V及W級驅逐艦取代，HMS Thracian返回歐洲。

二十世紀二十至三十年代中國海域海盜非常猖獗，幾乎所有中國艦隊艦艇均會參與反海盜任務，前後曾參與的包括三艘航空母艦，多艘輕重巡洋艦以及驅逐艦。但30年代後期因應局國際勢緊張，需要將主力應對軍事任務,此等殺鷄用牛刀行動需另找更便宜更合適的艦隻，而S級驅逐艦已經明顯落後但仍有一段服役年限,適合執行反海盜等輔助任務，HMS Thracian因此被選中於1937年1 月重臨香港(註2)。

1939年9月因應歐戰爆發，中國艦隊中的第5巡洋艦隊、第8驅逐艦隊及第4潛水艇隊於1940年全數調回歐洲，但英國政府卻要香港港口防衛轉入戰時狀態，皇家海軍因此派出HMS Scout、HMS Tenedos及HMS Thanet來遠東，其中HMS Thanet及HMS Thracian於香港改裝，拆除艦尾火炮及一些裝備，加裝布雷軌及相關裝置成為布雷艦，配合HMS Redstart、HMS Barlight、HMS Aldgate、兩艘由客船改裝的布雷船等船隻，為香港港口築起一道水雷防線。當年布雷完成後HMS Thanet及HMS Thracian又把布雷軌拆除裝回火炮回復驅逐艦的身份。而HMS Scout及HMS Tenedos則於新加坡布雷。

英國皇家海軍於日軍入侵香港當天把在港的HMS Scout及HMS Thanet調往新加坡，只留下HMS Thracian一條驅逐艦，連同四艘炮艦、一艘布雷艦、兩艘布網艦、8艘魚雷快艇及一些後勤船隻甚至民船改裝船隻成為香港防衛戰的中堅，而水雷場則擔負起防守各條水道的重大任務。香港防衛戰爆發首天，HMS Thracian即再次被改裝成布雷艦，於12月9 日及10日出海於汲水門、東博寮海峽、硫磺海峽、坪洲至青洲一線及西貢沙塘口至大癩痢一線布雷，由此可見水雷在港防務的重要性。

“12月11日中午，大陸旅旅長華里士准將及駐港英軍司令莫德庇少將下令撤出九龍退守港島。12月12日清晨，在魔鬼山一帶等待船隻，希望撤退到筲箕灣的守軍迅速累積了上千人，還有騾馬、火砲等物資。根據英國國家檔案館提供的陸軍紀錄，救援行動極之困難，因為準備時間不足，又後有追兵，船隊時刻面臨日軍砲火威脅”(註3)。13日清晨，HMS Thracian連同魚雷快艇,炮艦HMS Tern及運輸船HMS Indira奮勇沖入已被日軍炮火覆蓋的維多利亞港，協助接走最後一批印兵(駐3)，完成救援後艦隊起航經鯉魚門返回香港仔時已經天亮，但HMS Thracian因超載航速只有八節。當艦隊在此危急關頭，一艘魚雷快艇更觸礁損壞所有螺旋槳，幸而木質船身並無破壞避免沉沒。因為快艇設計不適合拖帶救援，其他魚雷快艇嘗試拖救均無法航行而告失敗，剩下只有HMS Thracian有能力幫上忙，幸運地全程並無受到日軍空襲，HMS Thracian就在超載情況下蹣跚將受損快艇拖回香港仔。此事在戰後更被報章稱為香港版鄧寇克(註4)。

下回待續……

註1:The China Mail 1928年9月27日
註2:The Hongkong Telegraph 1936年12月23日
註3:Watershed 2020年12月12日 香港保衛戰勳章説故事：香港版鄧寇克 一個也不能少 ()
註4: The China Mail 1946年6月17日

我讀中學啲中史，西史syllabus 好悶，從來都冇諗過可以關香港事但大個先發現用另一啲角度approach 成年件事有趣好多
例如話順時間背晒英王嘅名好難，但由亨利八世6個老婆開始就易記好多
香港史就由香港保衛戰入手

屌你老母

同香港現時都幾似
香港算係民主自由戰線前哨

唔講咁多又夠鐘做運動

香港殖民史好好玩

睇住啲英國佬想改善住屋環境然後俾華人議員否決

中共以滲透侵略緊其他國家，比納粹德國同大日本帝國當年既手段更高明，貌似唔見血，實際效果更有效。

其實本書蔡sir出力多啲

多謝埋蔡sir

百幾年嚟香港一直係做緊前哨

仲有紀念幣

仲有Royal Rifles 嘅poster

巴打更加informative

［有圖］想當年其實有班真勇武不惜一切代價保衛香港，但卻慢慢被後世所遺亡

金絲雀

是日，日軍各砲兵隊確立射擊陣地，240毫米榴彈砲安置於石梨貝水塘，150毫米加農砲定於大圍，150毫米榴彈砲及臼砲則散布九龍市區周邊。全體砲兵對港島實施有組織砲轟，發射了3,660發240毫米和150毫米砲砲彈。

上午9時，卑路乍砲台（建於1886年，位於現西環寶翠園內）遇襲，觀測站及兩門4.7吋砲全毀，只剩一門6吋砲，印藉砲兵轉作步兵轉守他處。上午11時，白沙灣砲台（建於1903年，位於現杏花邨一帶）受密集砲轟，觀測站被毀。正午時分，摩星嶺砲台受襲，高射砲台彈藥庫中彈，一門高射砲被毀。砲擊更破壞通訊電纜，切斷英軍各地電話線路。

下午，日軍空襲港島北砲台、香港仔的船隻、船塢發電站及油庫。同日，英軍於黃泥涌峽設立反砲擊指揮所（Counter Battery Headquarters），反擊在何文田及魔鬼山等地的日軍砲兵。
—日本陸軍第1砲兵隊簡介——
第1砲兵隊，是1937年為了攻陷南京而編成的精銳砲兵部隊，其司令北島驥子雄被稱為日軍重砲兵一人。第1砲兵隊在香港戰役後，轉戰菲律賓的美軍要塞。第1砲兵隊攻佔香港時的陣容如下：
第1砲兵司令部
重砲兵第1聯隊 （四五式240毫米榴彈砲×8門）
獨立重砲兵第2大隊 （八九式150毫米加農砲×8門）
獨立重砲兵第3大隊 （八九式150毫米加農砲×8門）
野戰重砲兵第14聯隊第1大隊 （四年式150毫米榴彈砲×6門）
獨立臼砲第2大隊 （鋼製150毫米臼砲×12門）
砲兵情報第5聯隊 （測地中隊、標定中隊、音源中隊）
第3牽引自動車隊

屌佢老母垃圾政府，九年屎片隻字不提

赤柱都好多英雄長眠
好似有個法藉人士墳頭寫住憲兵隊

上午起，日軍在間諜協助下砲擊港島北的機槍堡。日軍重砲繼續轟擊摩星嶺砲台，但未造成實際損傷。經歷轟炸機及重砲4小時轟炸，松林砲台受到嚴重破壞，砲兵被迫撤走，轉作步兵支援他部。當日，英軍主要反擊九龍水塘濾水廠附近、何文田以南、深水埗及美孚油庫的日軍陣地。

空襲方面，陸軍土生戰隊發動了6次空襲、出動達80架次。海軍亦派出7架次，一同攻擊香港仔。一艘輔助巡邏艇重傷沉沒，船塢一片狼藉，但仍能勉強運作。

晚上7時25分，白沙灣砲台的探射燈發現有木筏及橡皮艇試圖接近港島。周邊地區英軍陣地隨即向魔鬼山一帶開火。魔鬼山上的日軍砲兵還擊，砲火持續半小時。

——松林砲台簡介——

1898年，英國軍備委員會建議在港島西北一座307米高的山頭興建砲台，增強防衛港島西面，防範法俄在遠東擴張（1902年英日締結同盟，1904年日俄爆發戰爭）。

1901年，工程動工。1905年，砲台建成，配備2門6吋砲，為香港地處最高的砲台。1909年，來自英國本土的皇家砲兵總監，參觀松林砲台舉行的海岸攻擊演習。當日天氣欠佳，砲台朝5.5公里之外的海上靶子發11砲，7發命中，成續算是不錯。

1913年，由於軍部計劃於摩星嶺興建大型砲台，砲台兩門大砲被移除，處於空置狀態。1930年左右，砲台被軍部重新徵用，改裝成防空砲台，備有2門3吋高射砲，並加建了多座掩蔽體及營舍。松林砲台設施仍然甚為完整，是現時香港唯一以戰前型制遺留下來的防空砲台，現址現為龍虎山郊野公園一部分，軍營部分被改成為郊遊區。

法國人都有幫拖

曉士兵團有自由法軍
仲有啲法藉平民可能死喺戰俘營
//在鄺智文和蔡耀倫的《孤獨前哨》中便描述了他們突圍後血戰的情況：曉士兵團一出電氣道便與日軍交火，德輔男爵及自由法軍的薩科達身亡。一行人去到北角警署，在登上英皇道一輛棄置巴士作掩護時，與日軍一小隊相遇，更遭到日軍229聯隊的渡邊軍曹用軍刀攻擊，雙方埋身肉搏！皮爾斯中槍陣亡，3人受傷，最後曉士兵團的加嘉漢用手槍擊斃渡邊及3名日軍。另一邊廂，發電廠已經失守，百德新及其他殘部困在英皇道及電氣道民房與日軍打起巷戰，但在考慮到屋內平民的安全和即將彈盡糧絕之下，百德新在下午約四時半向包圍的日軍投降，淪為戰俘。//

勇武銀髮族

12月16號，日軍準備進攻

凌晨12時30分，日軍砲擊港島30分鐘，其間利用機動艇及民船活動，誘使英軍暴露陣地位置。早上7時30分，日軍終於不避攻擊市區，對維多利亞城實施近兩小時的「威嚇射擊」，砲擊住宅區、西環卑路乍砲台、甚至山頂及花園道一帶。

砲擊過後，日軍再度派出軍使前往皇后碼頭勸降，英軍只以「不」回應。日軍代表頗感意外，並揚言接下來砲擊將不顧市區平民。英軍藉停火空檔，調動防禦部隊，重鋪受損電話線。

上午11時，日軍第38師團指揮部召開會議，於12時30分發布進攻港島命令，決定在翌日潮漲時段登陸。下，英軍發現日艦在港島南活動頻繁，維港對岸各處集結船隻及軍車，未能偵測日軍會於何時、從何處登陸。下午5時，英軍成功擊毀日軍多門火砲。砲戰持續入夜，令北角寶馬角起火，濃煙隨東風吹向維港，影響視界。

晚上，日軍左翼隊派出兩隊斥候渡海查探地勢。一隊被擊退，領隊陣亡；另一隊成功渡海，發現愛秩序灣西南側的沙灘沒有地雷，只有簡單鐵絲網及哨站，較原定登陸地段廣闊及免卻被交叉火力掃射的風險。18日清晨，斥候成功返回九龍，匯報英軍防線空隙，令左翼隊得以更改作戰計劃，更順利登陸。

——日軍進攻港島方案——

日軍將計劃作左右兩翼攻攻，在英軍防衛相對較弱，地段平緩、欠缺海堤的港島東北登陸。右翼部隊由第230聯隊及第228聯隊組成，分別由大環及牛頭角出發，登陸北角寶馬角，然後沿著大坑、渣甸山、太平山，向港島西的西高山推進。

左翼部隊則由第229聯隊組成，由油塘灣及三家村出發，在愛秩序灣登陸後南行，經大潭水塘攻打紫羅蘭山，再轉往西高山。總括而言，兩翼部隊登陸後向南直奔黃泥涌，再橫掃至港島西，過程預計在一日內完成（類似一戰德軍施里芬計劃（Schlieffen Plan）的「旋轉門」設計）。

投降?

你貼時事台沉得快，貼學術台

香港志願連

//香港淪陷之後，不少華兵脫下軍服避免成為戰俘，及後成功逃至惠州向英軍服務團報到（British Army Aid Group），希望繼續作戰，反撃日軍。1943年春天，逾120名華兵志願前往印度受訓，再到前線作戰。1944年初，哥活准將（Brigadier Michael Calvert）把這批華兵組成香港志願連（Hong Kong Volunteer Company）編入印度第77步兵旅（77th Indian Infantry Brigade）－亦即世界聞名的殲敵部隊（Chindits），赴緬反攻日軍。

香港志願連雖然規模細小，卻深得哥活准將信任，還能擔當翻譯的重要角色。哥活就在1944年6月18日的報告記下了一段趣事。當國軍第114團第1營渡河駐紮之後，志願連就上前擔任翻譯及聯絡人員。他的副官歐亞混血兒楊格中士（Corporal William Young）發現國軍指揮官的英文翻譯員竟然是其表親，另一名華兵亦巧遇親友，這令雙方合作事半功倍。雖然志願連的華兵只通曉廣東話，但大概能夠與講國語、福建話的國軍溝通。哥活准將在「殲敵」部隊解散後對志願連有以下總結：「他們擅長工事和偽裝，面對緬甸艱苦的環境也堅毅無比（”They showed great aptitude for fieldcraft and concealment, and their fortitude under the rigorous field conditions of Burma was first class.”）。」//

淪陷唔代表完

香港保衛戰勳章説故事：聖保羅書院校長 史伊尹力戰到底
On December 15, 20200
沒有從天而降的英雄，只有挺身而出的凡人。每一枚勳章的背後，都有一個活生生的血淚故事。

「香港保衛戰勳章説故事」系列今次介紹卓越服務勳章（Distinguished Service Order）受勳者－香港義勇防衛軍（Hong Kong Volunteer Defence Corps）史伊尹少校（Major Evan Stewart）。

卓越服務勳章於1886年確立，嘉許「對抗敵人的軍事行動中的卓越服務（Distinguished services during active operations against the enemy）」，受勳者須於實戰立功，通常授予少校級軍官，不設死後追頒。在排行上，卓越服務勳章次於大英帝國司令勳章C.B.E.，先於大英帝國官佐勳章O.B.E.。

隨着1993年英國改革授勳及嘉獎制度，卓越服務勳章取消授勳的軍階分野，但嘉許標準更新為「非常成功的指揮及領導（highly successful command and leadership during active operations）」。香港開埠至1997年為止，只有六人獲此殊勳 ，全是香港保衛戰的功臣。

史伊尹少校，是當中唯一一位並非外地援軍，而是隸屬本地義勇軍部隊的人員。

幼年遇教案 在華喪雙親

史伊尹出生於1892年，幼年隨父母傳教來到福建古田站。1895年，他們一家被排外亂民襲擊，父母兄妹被殺害，史伊尹幸而被家姐從火場拯救。史伊尹與生還的兄姐，隨後在愛爾蘭都柏林的祖父家成長。

1910年，史伊尹於書院畢業後前往香港，在兄長擔任校長的聖保羅書院教書。同年，他加入香港義勇軍，並因曾受訓練而迅速升任軍官。1913年，他回到都柏林就讀大學。1915年第一次世界大戰戰況緊張，即使史伊尹因就讀大學可獲豁免兵役，仍然決意投身軍旅。史伊尹服役於米杜息士軍團，在西線作戰，並兩度受傷。一戰終結時，史伊尹官至上尉，署任少校。

1920年，史伊尹返港任教聖保羅書院，10年後接任校長一職。史伊尹在香港義勇防衛軍負責組建由歐亞混血兒組成的第三機關槍連（No.3 Company），擔任連長。

妥善安排撤退行動 死裏逃生繼續抗戰

1941年香港保衛戰之初，史伊尹帶領第三連其中兩個排（platoon）首先駐守在昂船洲。日軍攻佔針山後，就地設置砲兵觀察站，命令位處錦田的砲兵猛烈轟炸備有砲台的昂船洲。史伊尹先冷靜安撫部下，隨後妥善安排與工程兵與砲兵一起的撤離行動。12月11日晚上，昂船洲部隊順利回到港島，第三連只有4人受傷。

香港守軍撤回港島後，第三連主力進駐渣甸山的陣地及機槍堡，史伊尹把連部設於與西旅指揮部相距約500米的黃泥涌防空高射砲台旁。12月19日清晨，大批日軍進擊渣甸山，第三連頑強抵抗，日軍形容陣地有重兵駐防，需要派出敢死隊突擊。期間，史伊尹右肩中槍，需在砲台西邊下方的連部掩體（Shelter）內接受治療。可能因為掩體是在受猛列轟炸的一邊山坡，日軍並沒有進內掃蕩。

留在掩體內的7名第三連成員，發現難以等待反攻匯合友軍，就在12月22日晚上逃走。他們分為兩人一組，每隔15分鐘就撤離一組。到史伊尹最後離開時，日軍哨兵聽到聲響，起疑心開槍，幸好未有擊中他。在渣甸山的第三連幾乎全數戰死，另有一個班（Section）約8人成功後撤到赤柱。

大家熟悉的防衛軍下士港大文學院學生洪棨釗（L/Cpl Hung Kai Chiu），正正隸屬第三連。19日下午，洪棨釗與同袍於1和2號機槍堡奮戰，殺傷敵軍，更在隊長菲爾德中尉受傷後代為指揮。洪棨釗背部中槍，其後下落不明。1946年4月4日，洪棨釗的英勇行為獲追頒戰報嘉獎（Mentioned in despatches），故事廣為後世傳頌。

史伊尹一行人往西北方向向銅鑼灣走，成功在禮頓山匯合米杜息士營Z連的35人。他到香港大酒店（今日中環中建大廈）短暫包紮傷患，就繼續搜索第三連餘部（部份第三連成員，被分配到市區與第六連一起擔任防空崗位），勉強組成一個排重投灣仔戰線，直至12月25日香港淪陷。是役第三機槍連傷亡慘重，117人中傷亡72人。

圖：1943年日本發行《大東亜戦争2周年》明信片，一套三張描繪了：強襲夏威夷真珠灣、香港黃泥涌高射砲陣地，以及奪取新加坡英軍降伏。香港戰事被選為三大代表事件之一，可見對香港戰役的重視及黃泥涌峽戰役之激烈。

圖：1938年7月27日《南華早報》報道，洪棨釗在內的香港大學聯會（香港大學學生會前身）成員在港大本科生贈予廣東紅十字會的救護車及醫療物資前留影。

戰時傷患損健康 著書紀錄蔭後人

香港淪陷後，史伊尹的傷患缺乏妥善處理，加上營養不良，嚴重影響健康。1945年香港重光之後，他輾轉被送到澳洲及英國的醫院治理，但脊柱受破片所傷，始終造成長短腳。

1946年，史伊尹獲頒卓越服務勳章，以表揚妥善安排昂船洲撤退行動，以及在港島即使負傷仍保持時刻清醒，指揮戰鬥到最後一刻。

1947年，史伊尹回港重開聖保羅書院，更擔任各式公務，包括中學校際運動委員會主席以及香港大學校董。1949年，他加入了重建的香港防衛軍，後來擔任其本土警衛隊（Home Guard）的指揮官，並主持部隊歷史的編修工作。1953年，史伊尹書成《A Record of the Actions of Hongkong Volunteer Defence Corps in the Battle for Hong Kong December 1941》一書，記錄香港保衛戰經過及本地義勇軍事跡，有資後世研究。

1955年，史伊尹獲頒大英帝國官佐勳章O.B.E.。1958年，他獲委任為皇家香港防衛軍香港軍團榮譽上校，同年12月17日離世，終年66歲。其後，防衛軍司令官賴廉士准將致悼詞，繪型繪色地形容這一位昔日同袍為人謙卑，不為功名，默默貢獻，篇章賺人熱淚：

“He should be awarded the D.S.O. and be in command of the Hong Kong contingent at the Victory Parade in London after World War II, was a just, though inadequate, recognition of his work for the H.K.V.D.C., the achievements of his Company and of his own bravery in action.

Two events which came at the end of Evan’s long service must now be mentioned, they were the award of the O.B.E. and his appointment to be Honourary Colonel of the Hong Kong Regiment; the former was an honour FOR service, the latter an honour WITH service. The former was in recognition of services rendered, the latter gave him the opportunity to continue to perform duties that were still within his power.”

香港防衛軍
//開戰之後，防衛軍的第一個任務便是掩護英軍工兵部隊進行遲滯作戰，不但成功破壞了新界的主要道路、橋樑和鐵路，更與工兵隊在大埔滘附近伏擊日軍，消滅了前來偵察的斥候隊。

在港島戰役中，最熟悉地形的香港防衛軍負責了第二層防線，並分為兩隊加入了東西兩旅（1至3連為東旅；4至7連為西旅）。當中不乏令人痛心的事跡。防衛軍第三連駐守在渣甸山一帶，防止日軍進入黃泥涌峽。當12月19日上午，敵軍進入射擊範圍時，數座機槍堡便開火壓制日軍。

當中以菲爾德中尉指揮的1號機槍堡最為活躍。他親自持起機槍在日軍背後射擊。但在日軍攻擊下，菲爾德終受傷，下午大部分時間是由香港大學文學院學生洪棨釗下士指揮。 最後機槍亦被日軍擊毀，菲爾德下令1、2號機槍堡的士兵撤退到後防的戰壕繼續扺抗。直到傍晚，士兵的彈藥已經所剩無幾，菲氏下令有戰鬥能力的士兵突圍，自己則與洪棨釗和傷兵向日軍投降。就在此時，洪棨釗便被日軍從後射擊身亡。

圖中的香港防衛軍第三連，在壽臣山/黃泥涌一役中幾乎全體陣亡。（圖片來源﹕La Salle Primary School）

還有在最後的戰鬥時，第二連連長科沙福少校正在努力維持赤柱村，海灘一帶的戰線。他先用照明彈引領守軍擊毀日軍裝甲車，然後又在防線間穿梭，指揮守軍。再厲害的鐵人也有倒下的一日，經過日軍數次衝鋒後，科沙福中彈受傷。部下企圖把他送到後方治療，但他卻拒絕，堅持指揮防線直到生命完結的一刻。

第二連連長科沙福少校（圖片來源：鄺智文、蔡耀倫：《孤獨前哨：太平洋戰爭中的香港戰役》）

港守軍於12月25日中奉命投降，在赤柱戰鬥的香港防衛軍初時拒絕投降，最終在12月26日奉命投降，成為了最後投降的部隊。香港防衛軍動員2,200名各級團員參加香港保衛戰，合計289名團員殉職或者失蹤。香港重光後，為了感謝香港防衛軍在保護香港時作出的犧牲，便加上了「皇家」名涵。即是皇家香港軍團（義勇軍）。大家熟識的「巴斯光年」鄧梓峰便是該軍團的末代軍人。//

校長智勇雙全
英軍服務團

Watershed Hong Kong
香港淪陷後，抗日抵抗並未告終。不少軍民逃離香港後，加入英軍服務團（British Army Aid Group）為恢復家園努力。

賴廉士逃出香港 成立英軍服務團

香港淪陷後，香港大學醫學院教授、香港義勇防衛軍（Hong Kong Volunteer Defence Corps）陸軍中校賴廉士（Sir Lindsay Tasman Ride）與其他守軍一樣被關進深水埗戰俘營。負責戰俘健康的賴廉士眼見日軍拒絕提供必要的醫療設備，決心組織戰俘逃走。1942年1月9日，在賴廉士的「雙料部下」－港大醫學院文員、戰地救護隊代理下士李耀標的協助下，賴廉士與另外兩名本為港大工程講師和物理講師的軍官成功逃出，到西貢獲中共遊擊隊（後稱「東江縱隊」）救援，再前往國軍控制下的惠州。

1942年5月，賴廉士的想法幾經轉達後，遂於曲江成立英軍服務團，並在惠州設立前方辦事處，由祈德尊（後為馬會主席、輔警總監及公職王）出任主任。情報員以個人編號識別身份，分為不同分支小組。情報員回港刺探情報、營救戰俘、政商要人及被擊落的美國空軍機師重返盟軍旗下，並策反太古船塢的工人阻礙日軍運用。當中，時為上尉的何禮文（後來六七暴動期間為署理輔政司，強硬對付左派）負責聯絡協調中共遊擊隊，後者曾經喬裝商販混入啟德機場，再從地下水道營救英軍人員。

英軍服務團為香港前途奔走

其中一個著名成員為徐家祥。徐家祥戰前就讀港大，其後加入後備消防隊參與戰役，逃出香港後受富商利銘澤邀請加入服務團，成為第65號情報員。1948年，徐家祥在何禮文推薦下成為首位華人政務官，於六七暴動期間一度署任華民政務司，曾任行政立法兩局官守議員。可惜，亦有不少滿腔熱誠的年輕情報員因經驗不足，行事不慎失手，被日軍擒拿處死。

服務團其中一項影響香港命運的秘密任務，就是1945年8月英方知悉日本即將投降，命賴廉士派員接觸身在戰俘營的輔政司詹遜（Franklin Gimson），搶先恢復英國管治。身負此任的梁昌，就是經何鴻燊協助脫離香港加入英軍服務團。

英軍服務團計有約80人陣亡，部分人員由於以秘密身份工作，至死親友仍未知其身份，遂葬於鑽石山公共墳場的「抗日烈士墓」，而未能葬在赤柱或西灣軍人墳場。

英軍服務團盾徽由團員梁宗義於大戰結束前畫成，團內大部份地圖亦由他繪製。盾徽中的拉丁文”Spes. Salutis”代表希望及救亡（Hope and Salvation），大家可以留意盾徽上的左右兩個星號的象徵意義。

英軍服務團創辦人賴廉士爵士 兼任防衛軍司令及港大校長
賴廉士爵士出生於澳洲，一戰爆發後，賴廉士加入了墨爾本大學來福槍團，於1918年初到西線作戰，一度重傷。1919年，賴廉士從軍隊退役，取得獎學金入讀墨爾本大學主修醫學，期間熱衷運動，代表大學和書院參與划艇、木球和欖球等比賽，更曾擔任學生代表理事會主席。

1922年，賴廉士考獲著名的羅德獎學金（Rhodes Scholarships），以羅德學人身份到英國牛津大學新學院深造。1928年10月21日，30歲的賴廉士獲香港大學聘任為醫學院生理學教授，自此以香港為家。1930年至1932年，及1935年至1939年期間，賴廉士兩度出任醫學院院長，兼任港大校董。

1931年10月20日，賴廉士加入香港義勇防衛軍擔任軍官。1941年6月19日，賴廉士被擢為陸軍中校，出任戰地救護隊指揮官，協助招攬港大醫科生加入備戰工作。

香港重光後，港大於1948年完全復辦。1948年，賴廉士獲港府榮任為皇家香港防衛軍司令，至1962年退役。1949年，賴廉士出任港大校長，至1965年退休。

賴廉士出任校長16年，為歷來任期最長者。期間，港大急速擴展，1961年學生人數增至逾2,000人，是1941年時的四倍。1963年，港大以他命名的賴廉士體育中心（Lindsay Ride Sports Centre），在其校長任期內落成。此外，賴廉士積極參與在港中文大學的創立，成為香港中文大學首批校董。

小結
1940年6月4日，鄧寇克大撤退奇蹟般救走約34萬英法軍人後，邱吉爾發表演說，結尾提到：

「即使，而我從不相信會發生，不列顛群島或其大部份土地淪陷並陷於飢餓，我們在海外的帝國子民，在英國艦隊的武裝和保護下也會繼續戰鬥。直到，上帝認為適當的時候，新世界會拿出一切力量拯救和解放舊世界。」

這段話，可以說是對抱持希望的人最大慰藉。香港人可能還有退路，但香港除了香港人外再無退路。70多年前，另一班香港人曾經活出這樣的故事，貫徹這樣的道理。

大家有興趣可以like Watershed Hong Kong fb

2020年英國紀念 VJ 75年
有香港人御林軍參與

影片2:00處，鏡頭特別聚焦在御林軍 Band of the Grenadier Guards 港人樂手王卓豪先生 Mr David WONG身上。

是次演出，亦有 The Countess of Wessex’s String Orchestra 另一位港人小提琴樂手余尚賢先生 Mr Joseph YU參與，位列第二排（T字下方）。
//剛剛的VJ Day 75，BBC製作了《The Nation’s Tribute》節目，當中有一部份提到香港，一對年邁的兄妹分享了戰時在港的慘痛遭遇：

80年前，由於爸爸是殖民地文職人員，他們戰前就住在香港灣仔，1935年經歷過颱風。1941年戰時，三枚砲彈打中住所建築，其中一枚擊中客廳上層。一個皇家蘇格蘭營中士帶領帶領其排隊（Platoon）來到（相信是聖誕節前日軍兵臨維多利亞城下時），給父親一把左輪手槍並建議他先結束家人生命，然後留一粒子彈給自己。
3年零8個月淪陷歲月中，他們處於饑餓邊緣，辛苦求存。為數不少的婦女假裝自己不肚餓，留更多食物給孩子。結果她們餓死，而子女成為孤兒。他們的母親嘗試用同樣把戲，但是被父親洞悉了她的動機。
當時香港不少戰俘原訂8月25日行刑，與8月15日日本投降只差10天。幸運的是，盟軍在此之前宣告勝利，挽救了他們的生命。//

香港防衛戰79周年系列 - 12月15至17日 無懼炮火三顧維港

HMS Thracian (色雷斯人)小史(二)

承上文（ ）

1941年12月13日上午HMS Thracian(色雷斯人)蹣跚返回香港仔時幸運地全程無受到日軍空襲，但日軍並不就此罷休。當天HMS Thracian毅然返回海軍船塢進行緊急改裝，又再次回復成驅逐艦，並於翌日出塢返回香港仔。12月15日當時九龍已淪陷，港島北岸已經被日軍火炮全面覆蓋，皇家海軍的海軍船塢、太古船塢、九龍船塢及大同船塢均已無法使用，只剩香港仔船塢。根據日方記錄，日本陸軍於九龍京士柏及何文田一帶高地架設兩門火炮炮轟港島，甚至發炮直接轟炸香港仔船塢，香港仔避風塘內船隻以及位於鴨利洲的鴨巴甸炮台(註1)。同時，日本陸軍土生戰隊發動了6次空襲、出動達80架次，日本海軍亦派出7架次一同轟炸香港仔船塢及追擊所有泊於港島南岸的船隻，英軍一艘輔助巡邏艇重傷沉沒，亦有記錄說船台上的魚雷快艇MTB08，亦被擊中，並引發艇上深水炸彈而大爆炸(註2)。HMS Thracian船上只有一門2磅乒乓防空炮，根本無力對抗日軍飛機多架次的轟炸，但她依然於當晚再次衝入九龍灣炮轟日軍，擊沉數艘日軍小艇。但當她返回香港仔時不慎在東博寮海峽南丫島一則觸礁，燃料艙受損。12月16日她再三衝入九龍灣炮轟擊沉數艘載有日軍準備橫渡維港的小艇。HMS Thracian兩次冒死打擊日軍，遲滯日軍登陸港島，為陸軍贏得休息、重組及建立防線的寶貴時間，雖說最後無法挽回大局，但皇家海軍於香港防衛戰中主動、積極、英勇、無畏的作戰行動，並不下於陸軍，理應得到後人公正評價，不得抹煞。

12月16日，HMS Thracian經過檢視後發現觸礁造成結構受損急需入塢修理。經過日軍轟炸後香港仔船塢一片狼藉，雖說仍能勉強運作，但船塢上的船閘受炸破壞無法打開，已無力修理HMS Thracian，她的生命已走向盡頭。因為HMS Thracian無法再出海作戰，她的官兵將艦上火炮拆除卸岸另作陸上防衛，除留下最低限度官兵駕船之外其餘官兵集中於當時已被徵用成海軍總部的香港仔兒童工藝院(現稱香港仔工業學校)。HMS Thracian於12月16至17日夜間至清晨駛至淺水灣對開的銀洲沖灘擱淺爆破癈棄(版主估計擱淺於銀洲北岸唯一的小沙灘)，所有駕船官兵隨即渡海返回香港仔兒童工藝院。

12月18日，聚集於香港仔兒童工藝院的HMS Thracian官兵有大約90人(註2) ，幾乎是軍艦上全編制的人員，在過去10天多次危險行動及被日軍追擊下傷亡甚低(包括3名陣亡(註2))，反映皇家海軍質素之高。這90名HMS Thracian官兵連同120名香港船塢防衛軍(Hong Kong Dockyard Defence Corps，HKDDC)及數名船塢警察(Dockyard Policemen)隨後派往港島各處防守。HMS Thracian的官兵曾被派往壽臣山”小香港”軍火庫防守，之後再派往黃泥涌峽協防，在一次反擊日軍行動中傷亡慘重(註2)。

除被派往黃泥涌峽協防的官兵，HMS Thracian艦長Lt. Arthur Luard Pears登岸後一直留守香港仔船塢指揮防守，戰至最後一天於12月25日向日軍投降被俘。他於戰後獲頒傑出服務十字勳章(Distinguished Service Cross)。此勳章的頒發要求:-

“for gallantry during active operations against the enemy.”(面對海上敵人時的積極行動中具英勇行為)

由此再次反映他，以及其餘90多名HMS Thracian官兵，在前述香港防衛戰中英勇無畏的行為。

香港淪陷後，日軍把HMS Thracian拖出，在香港進行修理改造，於1942年10月1日改名為第百一號哨戒艇(第101號哨戒艇)，編入橫須賀鎮守府，除執行日本近海巡邏任務，同時亦成為海軍水雷學校練習艦。1943年12月1日至1944年1月18日，她再次進行改裝，撤去原有所有火炮及魚雷發射管，裝上對艦射擊管制用試驗23號電探(雷達)及一座日式四聯61厘米魚雷發射管(型號不詳)用作魚雷射擊訓練，又再改名特第一號練習艇，劃歸海軍水雷學校。終戰時置留於橫須賀，並歸還英國，又再次返回香港恢復HMS Thracian身份。1946年6月，皇家海軍將已除役的HMS Thracian在香港招標出售解體(註3)。有趣的是成功購得HMS Thracian的商人將她的船殼轉手(註4)，而且有可能多次轉手，最後下落不明。

HMS Thracian改裝變換功能次數之多是駐港艦隻中罕見，她曾經是驅逐艦(3次)、布雷艦(2次)、哨戒艇及練習艇，此事例在海軍史上亦不多。更甚者，她雖然曾在歐洲、香港及日本各地服役，但她每一次改裝的姿態都曾經在香港出現，跟香港之間的緣份難以割斷。

後記

版主目前暫未得到全數參與香港防衛戰的HMS Thracian官兵名單，但收藏了由生還水兵Able Seaman W.H. James先生簽名的1991年香港淪陷50周年紀念封。版主特此將一條HMS Thracian帽帶、紀念封和艦盾帶回仍然現存的香港仔工業學校，79年前James先生出發往最後一戰的集合點，回憶紀念他及HMS Thracian全體官兵為世界和平之付出及犧牲。

註1:JACAR: C13031840400
註2:Tony Banham (2010) "The Hong Kong Dockyard Defence Corps, 1939-41", Hong Kong, Royal Asiatic Society Hong Kong Branch, Hong Kong

註3: The China Mail 1946年6月17日
註4:香港工商日報 1947年12月19日

當日應該係雙方互相炮轟緊

今晚日軍會登陸

圖：登陸北角的日軍，載於1942年（昭和17年）的《海軍作戦写真記録》。

早上7時30分，日軍砲兵隊砲擊太古及筲箕灣，同時空襲港督府及摩星嶺砲台。北角油庫被砲彈誤中起火，連同寶馬角的大火，濃煙隨東北風飄，形成煙幕，影響守軍視野。下午6時，筲箕灣橡膠廠及寶馬角油漆廠因砲擊起火，煙霧更濃。銅鑼灣英皇道因砲擊而滿佈車輛殘骸，北岸交通隨後完全癱瘓。 如今守備港島東北的印度拉吉普營多次被切斷通訊，大量探射燈失靈。

傍晚6時半，日軍發動登陸前掩護砲擊，目標是登陸地點一帶的守軍設施及陣地。晚上7時，日軍開始登艦。7時10分，日軍砲擊目標轉為內陸地區。7時20分，日軍啟航出發。同時，太古船塢被擊中起火。日軍預定的登陸地點，均被大火照亮，有利搶灘。駐守的拉吉普營命令各機槍堡及陣地向接近岸邊的日軍開火，但不足以擊退敵軍。

晚上8時15分至28分，在砲火彈幕有序掩護下，日軍第230聯隊、第228聯隊及第229聯隊由西至東，先後於北角、太古及愛秩序灣登陸。目睹三發象徵成功登陸的紅色照明彈在黑夜輝映後，第23軍司令酒井隆中將與第38師團長佐野忠義中將在司令部舉杯祝酒。

在缺乏中央指揮下，拉吉普營各連頑抗日軍。第230聯隊受到在北角發電廠的D連及曉士兵團的抵抗而無法進入英皇道。第228聯隊第2大隊與與C連在太古船塢進行白刃戰。第229聯隊第3大隊擊潰了早就需要休整的A連。

日軍第10獨立山砲聯隊以四一式山砲（明治41年（1911年）開始量產，為聯隊火力支援裝備）砲轟北角，煙囪為北角發電廠。

約1小時後，日軍第二波部隊登陸，拉吉普營繼續對抗數量6倍於己的敵軍。東旅旅長華里士知悉日軍登陸後，下令集中猛轟東北岸。在印軍猛烈砲火下，日軍三個聯隊未能按照原訂計劃如旋轉門般順時針方向推進，各自向東、南、西方盲進。

西旅旅長羅遜除派遺米杜息士營（1st Bn., The Middlesex Regiment，1881年成立，因其先驅第57步兵團指揮官在1811年半島戰爭中，屢被法軍槍傷仍然下令軍團死戰而被稱為”Die-hards”；屬裝備火力較強的機關槍營，1937年來港）第16排增援北角，亦下令「機動縱隊」佔據向西俯轍黃泥涌峽、向南遙指淺水灣的渣甸山及山脊地段。午夜時份，拉吉普營終告不支，羅遜命其營部後撤至大風拗附近。

——曉士兵團簡介——

兵團由一群年過55歳英藉商人及來自盟國和中立國的人士組成，由怡和大班百德新少校（Major J. J. Paterson）指揮。成員有36名，其中有22名港燈僱員、8名自由法軍成員、及社會名流如賽馬會秘書及77歳的香港會所秘書德輔男爵。

18日下午，百德新少校與拉吉普營營長見面，均預計持續的砲火及濃煙有利日軍晚間登陸。曉士兵團隨後與D連失去聯絡，獲米杜息士營官兵增援。翌日，曉士兵團派遣支隊摧毀了位於砲臺山的日軍速砲小隊陣地，擊斃其指揮官的兩名少尉。

德輔爵士都加入曉士兵團
兩兄弟之中哥哥喺香港陣亡，細佬喺歐洲陣亡，爵位從此斷絕
曉士兵團

自從歐戰爆發，港府恢復 1917 年推行過的徵兵制。不過，對象只限英籍人士，受徵召者被編入香港防衛軍或海軍預備隊 (Royal Naval Volunteer Reserves)。

1940 年 5 月，英國本土防衛軍 (Local Defence Volunteers) 成立時，政府又以超過服役年期的人士組成一支用以支援防衛軍的民兵部隊，以香港於仁保險公司 (Union Insurance Society of Hong Kong) 經理曉士 (A. W. Hughes) 為名，稱「曉士兵團」(Hughesiliers)。

「曉士兵團」成員主要是一群英籍商人，以及來自中立國 / 盟國的人士。他們大多當過兵，前線經驗豐富，年齡普遍超過 55 歲，令兵團被戲稱為「瑪土撒拉兵團」(即「老人兵團」。Methusaliers 沿自 Methuselah，聖經記載的最長壽者)。

百德新少校 (Major J. J. Paterson) 乃「曉士兵團」的指揮。

百德新少校出生於蘇格蘭鄧弗里斯，早年在英國威爾特郡馬爾博羅書院接受教育，一戰期間，隨帝國駱駝軍團 (Imperial Camel Corps) 在巴勒斯坦服役。父親威廉‧百德新 (William Paterson) 1875 - 1887年曾擔任怡和洋行合夥人，百德新家族與怡和洋行關係密切。今天位於銅鑼灣的百德新街，便是以百德新家族命名。

百德新少校來港後，1921 年起 (至 1945 年) 出任怡和洋行大班，1930 年 6 月開始 (至 1941 年 12 月) 出任立法局非官守議員，1932 年出任匯豐銀行主席，1936 年 4 月 (至 1946 年 4 月) 成為行政局非官守議員。

兵團成員如下：

(a) 22 名香港電燈公司僱員；

(b) 7 名太古船塢的海軍工程人員；

(c) 賽馬會秘書皮爾斯 (T. A. Pearce)；

(d) 香港會所秘書德輔男爵 (Baron Edward des Voeux，已屆 77 歲高齡)。

(e) 布爾奇上尉 (Capt. T. R. Burch，曾參與南非波爾戰爭及一戰)

巴黎 1940 年 6 月被納粹德軍佔領，戴高樂 (Charles de Gaulle) 旋即在英國發起「自由法國」(Free France) 運動，強調「法國抵抗的火焰都不能熄滅，也絕不會熄滅」。「自由法國」有兩名軍官 - 艾高爾上尉 (Capt. R. Egal，參與過一戰)、薩科達中尉 (Lt. F. M. Jacosta，參與過一戰、西班牙內戰) 也是「曉士兵團」成員。

「香港保衛戰」展開，九龍失陷，17 名中華電力公司技師亦加入兵團。

這支雜牌軍兼老爺兵看似不堪一擊，實則不然。守護北角發電廠 (九龍淪陷後成為最前線) 一役，他們英勇地抵擋日軍炮擊，跟日軍駁火及進行埋身肉搏，令日軍無法迅速沿英皇道推進。儘管兵團最後彈盡糧絕投降，他們已打了精彩的一仗，為香港獻身。

皮爾斯、德輔男爵、薩科達中尉俱在戰爭中陣亡，百德新少校是少數生還者之一。他先後被囚於深水埗戰俘營及亞皆老街戰俘營，香港重光，他協助怡和重整業務。

一群年老的社會名流、商人，大可在香港艱難的時候帶同資產離開。然而，他們選擇了重新提起步槍，戴上頭盔，犧牲性命保衛香港。他們雖不是華人，卻紮根香港，是值得尊敬的香港人。

拒絕貪生怕死，願意 die for Hong Kong，此份高尚情操，在東江縱隊身上看不見，即使到了今時今日，依舊難能可貴。

[主要參考資料]

1. 鄺智文、蔡耀倫，《孤獨前哨：太平洋戰爭中的香港戰役》。

2.「港識多史」，＜保衛香港的老人兵團 - 曉士兵團＞。

3. LadyKylie，＜認識香港系列：38. 曉士兵團＞。

4.「Watershed Hong Kong」面書專頁 17/12/2017 有關百德新的帖文。

今日係Osborn 同Lawson殉港日子

著港島東北岸防線逐漸瓦解，西旅旅長羅遜准將調兵於渣甸山及禮頓山一帶建立防線，待日出後反攻。日軍第230聯隊本應向西進攻大坑，但聯隊隊長東海林俊成判斷英軍集結渣甸山而改向南推進。

由於行軍正值守軍轉換日夜間陣地的時段，聯隊在未被發現下沿金督馳馬徑誤闖黃泥涌峽守軍正中央，與西旅指揮部只有一街之隔，處於守軍零散陣地之間。與此同時，第229、228聯隊在混亂中從畢拿山、柏架山及大潭水塘東北，西襲黃泥涌峽。三聯隊動在誤打誤撞下，劍指防守薄弱的西旅指揮部。

早上5時，英軍發現日軍合圍，展開攻擊。日軍最初受著多方面夾攻，承受重大傷亡，但憑藉數量及速射砲火力優勢，戰況逆轉。皇家蘇格蘭營及溫尼柏營主力，由於早前被調走，未能及時回防西旅指揮部。早上6時30分，皇家工兵到達黃泥涌峽，但受日軍阻擋，無法接近西旅指揮部。

——羅遜突圍戰死 反攻鍛羽而還——

上午7時，第230聯隊由南向北攻擊指揮部。上午8時，第230聯隊佔領赤柱峽，消滅該地所有守軍砲兵，封鎖黃泥涌峽南北出口。上午10時，羅遜與莫德庇通話，曰「I am going outside to fight it out」，即破壞指揮部通訊設施，率領指揮人員突圍戰鬥到底。可惜，他們甫離開即被包圍的日軍掃射，幾近悉數陣亡。

中午時分，皇家蘇格蘭營A連在砲火下奮勇前進，終於到達西旅指揮部外圍，但三名排長、連士官長戰死，只剩下15人能夠戰鬥（滿額的步槍連約100人）。皇家海軍步兵部隊於增援途中亦遭伏擊，殘部退至淺水灣大宅抗戰至晚上。

下午1時，莫德庇發出「第6號作戰指令」，指示西旅全面東進，趕日軍至岸邊。由於莫德庇未能掌握最新情報，指令低估日軍數量，未知北角曉士兵團幾近被殲，東旅則在拉吉普營潰散後往赤柱半島收縮。反攻於下午3時開始，但旋即陷入膠著。東旅兩次突入黃泥涌峽警署的嘗試均告失敗，傷亡慘重，被迫撤後。

——奧士本捨己救人 港大生頑抗到底——

渣甸山方面，戰況同激烈。加拿大溫尼柏營D連被擊潰後，A連殘部在連士官長奧士本帶領下與第228聯隊且走且戰，奧士本逐一將手榴彈拋回敵軍。其間，有一枚落於墼壕，奧斯本警告同袍後縱身覆蓋手榴彈，捨己救人。渣甸山防衛軍駐守的機槍堡亦不斷被攻擊，港大文學院學生洪棨釗下士一度暫代指揮，其後突圍時被射死。傍晚時份，守軍終無力對抗，渣甸山宣告失陷。

至此，黃泥涌峽成為無人地帶，日軍控制其東、南、北邊。英軍據有西邊，散部固守附近各處。

多謝Watershed HK嘅summary

//赴港協防 戰至最後

1941年11月16日抵港的溫尼伯榴彈兵營，其實被評為「不適合執行作戰任務」的C級部隊。近千人的部隊有400名新兵，當中四份之一更未曾接受基本訓練。當時英聯邦增兵東南亞，希望威嚇日本，遏止後者野心，並爭取時間重整力量。

誰料，日軍發動南方作戰，在偷襲珍珠灣癱瘓美軍艦隊的同時，發兵掃走歐美在東南亞勢力，以圖奪取南方油田等資源，突破「ABCD包圍網」的困境，建構群島相連的防衛線。1941年12月8日，香港保衛戰揭幕，赴港協防的加拿大援軍抵港22日後，就要面對數量、裝備和訓練皆優的日軍的考驗。

1941年12月19日，奧士本所屬的A連經渣甸山向畢拿山推進。清晨時份，為阻日軍進擊，當時兩個排近80人上刺刀，面對斜坡及從山峰來的砲火率先衝鋒。但當時帶隊的Orville McKillop中尉迷路，攻勢有分散及消散之虞。奧士本見狀，立即一馬當先重振攻勢，打到日軍後撤。

隨後3小時，奧士本帶領部隊兩度打退兵力達三個連（約400人）的日軍反擊。約早上10時，奧士本收到命令後撤，以免部隊被孤立落單。他一邊安排部屬後退，一邊以身犯險，尋回迷路的同袍。

其後日軍迫近，奧士本指揮士兵以兩支輕機槍還擊，掩護同袍撤退，並鼓舞落隊者堅持，維持士氣。日軍逐步包圍加軍，加軍面對四方八面而來的砲火，彈藥更見緊拙。日軍兩次攻勢被遏止後，改為向被困的加軍投擲手榴彈，奧士本成功最少將兩枚手榴彈拋回敵軍。

A連指揮官Albert ‘Granny’ Gresham少校意識到回天乏術，與奧士本商量後，就在木棒上繫上白手帕，打算投降以救活最多的同袍。可是，少校步出隨即被日軍以機槍掃射打死。其後，有一枚手榴彈落於墼壕內，位置太遠難以擲回，但爆炸的話會殺傷周遭同袍。奧士本警告Bill Pugsley上士後縱身覆蓋手榴彈，捨己救活最少6人，當場陣亡，終年42歲。//

英靈不滅 浩氣長存